**2954. – Marrubium vulgare** L. – Marrube blanc. – Plante vivace de 30-80 cm, tomenteuse-blanchâtre, à odeur pénétrante ; tiges épaisses, simples ou peu rameuses ; feuilles pétiolées, ovales-orbiculaires, en coeur ou en coin à la base, irrégulièrement crénelées, ridées, tomenteuses, vertes en dessus ; fleurs blanches, en verticilles axillaires nombreux, multiflores, très compacts, espacés sur les tiges ; //bractéoles en alêne, glabres et crochues au sommet, ainsi que les 6-10 dents inégales du calice.//
Varie à feuilles plus petites, blanches-tomenteuses sur les deux faces, plante laineuse (M. apulum Ten.).
Lieux incultes, dans la France et la Corse. – Europe ; Asie ; Afrique ; introduit en Amérique. = Mai-septembre. – Usité comme stimulant, fébrifuge, emménagogue.